\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
%
% importar el archivo conf/packages.tex
\include{conf/packages}
%
% ===
% === Propiedades del documento: título, autor, etc
% ===
%
\newcommand{\titulo}{{\large FICH --- UNL}\\Métodos Numéricos y Simulación
                     -- 2012\\{Guía de Trabajos Prácticos 1}}
\newcommand{\autor}{Torrez, Mauro}
\newcommand{\fecha}{\today}
\newcommand{\tituloPDF}{MNS GTP1}
\newcommand{\autorPDF}{Mauro Torrez}
\newcommand{\asuntoPDF}{MNS GTP1}
\newcommand{\clavesPDF}{MNS GTP1}
%
% importar los archivos conf/config.tex y conf/comandos.tex
\include{conf/config}
\include{conf/comandos}
\include{conf/fuentes}
%
% ===
% === Inicio del documento
% ===
%
\begin{document}
% crear la página de título
\maketitle
%
\section*{Ejercicio 1}
%
\consigna{Dada la siguiente fórmula que aproxima la derivada
  segunda:
\begin{equation*}
  \left| \dpar{u}{x}{2} \right|_i = au_{i-3} + bu_{i-2} + cu_{i-1} +
  du_{i} + eu_{i+1}
\end{equation*}
donde se supone un paso de malla h uniforme.
\begin{enumerate*}
  \item[a)] Determinar el valor de las constantes $a$, $b$, $c$, $d$ y
    $e$.
  \item[b)] Determinar la precisión $p$ de la aproximación (orden
    $h^p$).
\end{enumerate*}}

Desarrollando en serie de Taylor, tengo que
\begin{align*}
  u_{i-3}&=u_i-3h\dpar{u}{x}{}+\frac{(3h)^2}{2!}\dpar{u}{x}{2}-\frac{(3h)^3}{3!}\dpar{u}{x}{3}+\frac{(3h)^4}{4!}\dpar{u}{x}{4} -\frac{(3h)^5}{5!}\dpar{u}{x}{5} + O(h^6)\\ %\frac{(3h)^6}{6!}\dpar{u}{x}{6}
%&=u_i-3h\dpar{u}{x}{}+\frac{9h^2}{2}\dpar{u}{x}{2}-\frac{9h^3}{2}\dpar{u}{x}{3}+\frac{27h^4}{8}\dpar{u}{x}{4} -\frac{81h^5}{40}\dpar{u}{x}{5} + O(h^6)\\
u_{i-2}&=u_i-2h\dpar{u}{x}{}+\frac{(2h)^2}{2!}\dpar{u}{x}{2}-\frac{(2h)^3}{3!}\dpar{u}{x}{3}+\frac{(2h)^4}{4!}\dpar{u}{x}{4} -\frac{(2h)^5}{5!}\dpar{u}{x}{5} + O(h^6)\\
u_{i-1}&=u_i-h\dpar{u}{x}{}+\frac{h^2}{2!}\dpar{u}{x}{2}-\frac{h^3}{3!}\dpar{u}{x}{3}+\frac{h^4}{4!}\dpar{u}{x}{4} -\frac{h^5}{5!}\dpar{u}{x}{5} + O(h^6)\\
u_i &= \left.u\right|_{x=x_i}\\
u_{i+1}&=u_i+h\dpar{u}{x}{}+\frac{h^2}{2!}\dpar{u}{x}{2}+\frac{h^3}{3!}\dpar{u}{x}{3}+\frac{h^4}{4!}\dpar{u}{x}{4} +\frac{h^5}{5!}\dpar{u}{x}{5} + O(h^6)
\end{align*}
Reemplazo cada $u_{i-algo}$ en la fórmula dada:
\begin{align*}
  \left.\dpar{u}{x}{2}\right|_i &=&&a\left( u_i-3h\dpar{u}{x}{}+\frac{(3h)^2}{2!}\dpar{u}{x}{2}-\frac{(3h)^3}{3!}\dpar{u}{x}{3}+\frac{(3h)^4}{4!}\dpar{u}{x}{4} -\frac{(3h)^5}{5!}\dpar{u}{x}{5}  \right)\\
  & &+&b\left(  u_i-2h\dpar{u}{x}{}+\frac{(2h)^2}{2!}\dpar{u}{x}{2}-\frac{(2h)^3}{3!}\dpar{u}{x}{3}+\frac{(2h)^4}{4!}\dpar{u}{x}{4} -\frac{(2h)^5}{5!}\dpar{u}{x}{5}   \right)\\
  & &+&c\left(    u_i-h\dpar{u}{x}{}+\frac{h^2}{2!}\dpar{u}{x}{2}-\frac{h^3}{3!}\dpar{u}{x}{3}+\frac{h^4}{4!}\dpar{u}{x}{4} -\frac{h^5}{5!}\dpar{u}{x}{5}     \right)\\
  & &+&d u_i\\
  & & +&e\left( u_i+h\dpar{u}{x}{}+\frac{h^2}{2!}\dpar{u}{x}{2}+\frac{h^3}{3!}\dpar{u}{x}{3}+\frac{h^4}{4!}\dpar{u}{x}{4} +\frac{h^5}{5!}\dpar{u}{x}{5} \right)
\end{align*}

\begin{align*}
  \left.\dpar{u}{x}{2}\right|_i &=
 && u_i(a+b+c+d+e)\\
 &&+&\dpar{u}{x}{}\left( -3ah -2bh -ch +eh  \right)\\
 &&+&\dpar{u}{x}{2}\left( \frac{a(3h)^2}{2} + \frac{b(2h)^2}{2} +\frac{c(h)^2}{2} + \frac{e(h)^2}{2} \right)\\
 &&+&\dpar{u}{x}{3}\left( -\frac{a(3h)^3}{3!}-\frac{b(2h)^3}{3!}-\frac{c(h)^3}{3!}+\frac{e(h)^3}{3!} \right)\\
 &&+&\dpar{u}{x}{4}\left( \frac{a(3h)^4}{4!}+\frac{b(2h)^4}{4!}+\frac{c(h)^4}{4!}+\frac{e(h)^4}{4!} \right)\\
 &&+&\dpar{u}{x}{5}\left( -\frac{a(3h)^5}{5!}-\frac{b(2h)^5}{5!}-\frac{c(h)^5}{5!}+\frac{e(h)^5}{5!} \right)
\end{align*}
%
Al ser esta expresión general, se debe cumplir que cada término entre paréntesis sea
idénticamente nulo, salvo para el que multiplica $\dx{u}{2}$, que deberá valer 1.
Expresando esto en un sistema de ecuaciones, descartando el término de la quinta derivada para que el sistema sea consistente, tengo
\begin{align*}
  \left[\begin{array}{rrrrr}
    1      & 1 & 1 & 1 & 1 \\[.4ex]
    -3h & -2bh & -ch & 0 & eh\\[.4ex]
    \frac{9}{2}h^2 & 2h^2 & \frac{1}{2}h^2 & 0 & \frac{1}{2}h^2\\[.4ex]
    -\frac{9}{2}h^3 & -\frac{4}{3}h^3 & -\frac{1}{6}h^3 & 0 & \frac{1}{6}h^3\\[.4ex]
    \frac{27}{8}h^4 & \frac{2}{3}h^4 & \frac{1}{24}h^4 & 0 & \frac{1}{24}h^4
  \end{array}\right]
 \left[\begin{array}{c}
     a\\b\\c\\d\\e
 \end{array}\right]
= \left[\begin{array}{c}
     0\\0\\1\\0\\0
 \end{array}\right]
\end{align*}
La solución a este sistema es
\begin{align*}
  \N{a} =
 \left[\begin{array}{c}
     a\\[.5ex]b\\[.5ex]c\\[.5ex]d\\[.5ex]e
 \end{array}\right]= \frac{1}{h^2}
 \left[\begin{array}{r}
     -\frac{1}{12}\\[.5ex]\frac{1}{3}\\[.5ex]\frac{1}{2}\\[.5ex]-\frac{5}{3}\\[.5ex]\frac{11}{12}
 \end{array}\right]
\end{align*}
%
El orden de la aproximación será $\C{O}(h^3)$ \resalt{ya que hemos despreciado la derivada quinta}. (No me convence
esta explicaión)
%
\section*{Ejercicio 2}
%
Dado el problema de conducción del calor en 1D
\begin{align*}
  \dpar{T}{t}{} + k\Delta T + Q -c(T-T_\T{amb})=0, \quad 0 \leq x \leq
  L
\end{align*}
considero el caso estacionario, con $c=1$, $k=1$, $T_\T{amb}=0$ y
$Q=1-4\left(x-\frac{1}{2}\right)^2$:
\begin{align*}
  \dx{T}{2}-T = 4\left(x-\frac{1}{2}\right)^2 -1, \quad 0 \leq x \leq
  1
\end{align*}
\subsection*{Cálculo de la solución exacta}
Usando GNU Maxima, obtengo
\begin{align*}
  T&=k_1e^x+k_2e^{-x}-4x^2+4x-8,\\ \dpar{T}{x}{}&=k_1e^x-k_2e^{-x}-8x+4
\end{align*}
En los extremos,
\begin{align*}
  \left.\dpar{T}{x}{}\right|_{x=0}&=k_1-k_2+4 =
  10\\ \left.\dpar{T}{x}{}\right|_{x=1}&=k_1e-\frac{k_2}{e}-8+4 = 0
\end{align*}
entonces
\begin{align*}
  K_1&=\frac{6-4e}{1-e^2}\\ K_2&=\frac{6-4e}{1-e^2}-6
\end{align*}
%
%
%
\subsection*{Solución numérica}
En este caso la solución numérica se obtiene resolviendo un sistema de
ecuaciones $\mathbf{K T = f}$ donde la matriz $\mathbf{K}$ se obtiene
a partir del stencil de diferencias finitas
\begin{align*}
  \evalen{i}{\dx{T}{2}-T} \approx \frac{T_{i-1}}{\Delta x^2}%
  -T_i\left(\frac{2}{\Delta x^2}+1\right)+ \frac{T_{i+1}}{\Delta x^2}
\end{align*}
y cada elemento $i$ de $\mathbf{f}$ viene dado por
\begin{align*}
  f_i = 4\left(x_i - \frac{1}{2}\right)-1
\end{align*}
para los nodos interiores. En los extremos, se consideran nodos
ficticios para obtener un orden de error $O(\Delta x^2)$.
%
%\aclaracion{\small\emph{Función de Octave}}

En la figura \ref{fig:ej1} podemos ver cómo el error disminuye al
aumentar el número de segmentos $N$ en el método de diferencias
finitas.  Vemos también cómo la precisión de la máquina introduce
error al considerar unos $N=1100$ intervalos o más.
\newpage
\begin{figure}[h]
  {\scriptsize\include{img/gtp1_ej2}}
  \caption{Error $E$ de la aproximación para distintos números de
    segmentos $N$.}
  \label{fig:ej1}
\end{figure}

\vspace{.5em}
\aclaracion{\small\emph{gtp1\_ej2.m}}
           {\footnotesize\verbatiminput{src/gtp1_ej2.m}}
%
%
%
\newpage
\section*{Ejercicio 3}
%
\subsection*{a.}
%
\begin{figure}[h]
  {\scriptsize\include{img/gtp1_ej3}}
  \caption{Solución para un contorno Dirichlet $T=0$.}
  \label{fig:ej2}
\end{figure}

\subsection*{b.}
Al cambiar la condición de contorno a, digamos, $T=100$, vemos que la solución
sigue siendo la misma, sólo que se desplaza verticalmente en el eje $z$.

\begin{figure}[H]
  {\scriptsize\include{img/gtp1_ej3_b}}
  \caption{Solución para un contorno Dirichlet $T=0$.}
  \label{fig:ej2}
\end{figure}


\subsection*{c.}
%
\begin{figure}[h]
  {\scriptsize\include{img/gtp1_ej3_c}}
  \caption{Solución para un flujo nulo $q=0$ en el contorno inferior, y
    $T=100$ en los demás contornos.}
  \label{fig:ej2}
\end{figure}


%
%
%
\section*{Ejercicio 4}

\section*{Ejercicio 5}

%% \appendix
%% \section{Apéndice ej. 1}\label{ap:ej1}
%% \aclaracion{\small\emph{ej1\_exacta.m}}
%% {\small\verbatiminput{src/ej1_exacta.m}}

%% \aclaracion{\small\emph{error\_ej1.m}}
%% {\small\verbatiminput{src/error_ej1.m}}

%% \aclaracion{\small\emph{ej1.m}}
%% {\small\verbatiminput{src/ej1.m}}
%% \newpage
%% \section{Apéndice ej. 2}\label{ap:ej2}
%% %\aclaracion{\small\emph{ej2.m}}
%% {\small\verbatiminput{src/ej2.m}}

%% \section{Apéndice ej. 3}\label{ap:ej3}
%% %\aclaracion{\small\emph{ej3.m}}
%% {\small\verbatiminput{src/ej3.m}}
 \end{document}
